\ProvidesPackage{M1DS}
% ------------- encodage
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX % PDFLaTeX
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage{textcomp} % pour utiliser certains caractères
  \usepackage{lmodern}
\else % LuaLaTeX & XeLaTeX
  \usepackage{fontspec}
\fi
% ------------- Page
\usepackage[margin=21mm,nohead]{geometry}
% pour espacer un peut le texte
\parskip=1mm
\parindent=0mm
\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}
\setlength{\abovedisplayskip}{2pt plus 4pt}
\setlength{\belowdisplayskip}{3pt plus 4pt}
\setlength{\abovedisplayshortskip}{1pt plus 4pt}
\setlength{\belowdisplayshortskip}{2pt plus 4pt}
% ------------- Les standards
\usepackage{mathtools,amssymb,bm,amsthm}
\usepackage{mathabx} % pour les doubles crochets \ldbrack, \rdbrack d'intervalles d'entiers et \leq français
\usepackage[english]{babel}
\usepackage[babel=true]{csquotes}
  \newcommand*\mathquote[1]{\text{\enquote{#1}}}
\usepackage{xspace} % pour ne pas «gobble» des espaces après \ieme par exemple
% ------------- Pour ajuster les enumerate
\usepackage[shortlabels,inline]{enumitem}
% compatibilite enumitem - franch babel (d'après la doc de 28 septembre 2014, p.14)
\newlength\mylabelwidth
\newcommand*{\mylabel}{\textemdash} % ou \textendash (tiret plus court)
\settowidth{\mylabelwidth}{\mylabel}
\setlist[itemize]{label=\mylabel, nosep}
\setlist[1]{labelindent=\parindent,
        listparindent=\parindent,
        parsep=\parskip}
% mon changement perso
\setlist{leftmargin=7mm}
% ------------- Pour prévenir les coupures des pages au mauvaise endroits
\usepackage{needspace}
% ------------- Pour des questions sur plusieurs colonnes
\usepackage{multicol}
% ------------- Pour les couleurs
\usepackage{xcolor}

%       Macros
% ---------------------

% sections
\renewcommand{\section}[1]{%
  \needspace{5\baselineskip}%
  \vspace{4mm}\hfill%
  \setlength{\fboxsep}{2.1mm}%
  \fcolorbox{black}{black!1}{%
    \parbox{\dimexpr\columnwidth-21mm\relax}{%
      \centering\vspace{1pt}%
      \textsf{\large #1}%
    }%
  }%
  \hfill\vspace*{3mm}%
}

% Les exercices
\newcounter{numeroexo}
\setcounter{numeroexo}{0}
% Les lignes à côté de l'exercice
\newlength{\img@vone}\setlength{\img@vone}{2.1pt}
\newlength{\img@vtwo}\setlength{\img@vtwo}{1.4pt}
\newcommand\heightratio[1]{
  \edef\vlineone{\strip@pt\dimexpr 0.4pt + #1\img@vone\relax}
  \edef\vlinetwo{\strip@pt\dimexpr 0.4pt + #1\img@vtwo\relax}
}
\heightratio{1}% par défaut 1
\newcommand*\exoimg[1][2.5]{%
\setlength{\unitlength}{1cm}%
\begin{picture}(0,0)(0,0)
  \color{magenta}
  \put(-0.1,0.4){\line(0,-1){\vlineone}}
  \put(-0.14,0.4){\line(0,-1){\vlinetwo}}
  \put(-0.4,-0.1){\line(1,0){#1}}
\end{picture}%
}
%
\newlength{\afterexo}\setlength{\afterexo}{3mm plus 4mm}
\newenvironment{exercice}[1]
   {\needspace{2\baselineskip}\vspace{1mm}\par\refstepcounter{numeroexo}\hspace*{-1mm}\noindent{\exoimg\bfseries\sffamily #1 \arabic{numeroexo}}}
   {\par\vspace{\afterexo}}

\newenvironment{exo}[1][1]{
  \setcounter{equation}{0}
  \heightratio{#1}
  \begin{exercice}{Exercise} \normalfont}%
  {\end{exercice}}

% les questions
\renewcommand{\theenumi}{\alph{enumi}}
\renewcommand{\labelenumi}{\bf\theenumi)}
\renewcommand{\theenumii}{\roman{enumii}}
\renewcommand{\labelenumii}{(\theenumii)}
\renewcommand{\p@enumii}{} % pour qu'il ne rajoute rien devant (i) si \ref

% convention
\newcommand{\unindentlist}{\advance\leftskip-4cm}
\newenvironment{convention}{\noindent\em\ignorespaces}{}

% indication
\newenvironment{indication}{\noindent\em Indication:}{}
\let\indic\emph

%  -------------- Les abréviations standards

% pour les vecteurs
\usepackage[e]{esvect} % définition de \vv

% l'exponentiel
\DeclareMathOperator{\eexp}{e}

% la fonction indicatrice
% \newcommand*{\ind}{\mathbbm{1}}
\usepackage{dsfont}
\newcommand*{\ind}{\mathds{1}}

% le «d» du dx, dt, ...
\newcommand{\dd}{\,\mathrm{d}}

% les fractions comme \sfrac
\usepackage{xfrac}
\newcommand*{\dsfrac}[2]{\raisebox{-.1em}{\scalebox{1.4}{\sfrac{#1}{#2}}}} % bigger \sfrac

% set
\newcommand*{\setdef}[3][]{#1\{ #2 \;#1|\; #3 #1\}} % par exemple \setdef[\big]{x^2}{x \in \R}

% intervalle d'entiers
\newcommand{\iintv}[1]{\ldbrack #1\rdbrack}

%valeur absolue
\newcommand{\abs}[1]{\lvert #1 \rvert}

% probabilité, moyenne
\newcommand{\PP}[1]{\mathbb{P}\left( #1 \right)}
\renewcommand{\P}{\mathbb{P}}
\newcommand{\EE}[1]{\mathbb{E}\left( #1 \right)}
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\newcommand{\VV}[1]{\mathbb{V}\left( #1 \right)}
\newcommand{\V}{\mathbb{V}}
\DeclareMathOperator*{\cov}{cov}
\newcommand{\no}[1]{\overline{#1}}
% Produit scalaire à utiliser ainsi : \scalprod uv, \scalprod{\vv u}{\vv v}, \scalprod[\big]{\vv A}{\vv B}
\newcommand*{\scalprod}[3][]{#1\langle{#2}\kern1pt #1|{#3}#1\rangle}


% -------------- Pour les figures
\usepackage{graphicx}
\usepackage[export]{adjustbox} % pour pouvoir utiliser valign=t, vspace, margin, ...

% ---- pour mettre des images à côté des textes
\newcommand{\sidebyside}[3]{%
\vspace{4pt}\par%
\noindent%
\begin{minipage}[t]{#1}
  #2
\end{minipage}%
\hfill%
\begin{minipage}[t]{\dimexpr \textwidth - #1 - 10pt}
  \centering%
  #3
\end{minipage}%
}

% ---- haut de la page ------
% Master 1 Data Science
% M1-S1-UE3-EC2 : Probability 1 - Fundamentals
\newcommand*{\submod}{\raisebox{.1em}{$\,\rhd\,$}}
\newcommand{\hautdepage}[2][1]{
  \thispagestyle{empty}
  \clearpage
  \vspace*{-2cm}
  \begin{center}
  \includegraphics[height=14mm]{ul-fst-math_noir}
  \hfill
  \hspace{1cm}\raisebox{-3mm}[14mm]{\includegraphics[height=21mm]{logo_centrale_lille_bw}}
  \end{center}
  \vspace*{-4mm}
  \textsc{Master Data Science} \hfill \textsc{\large 2021-2022}\\
  \textsc{M1\submod S1\submod UE3\submod EC2} \hfill \textsc{\large Probability 1 - Fundamentals}

  \rule[0.5ex]{\textwidth}{0.1mm}
  \vskip #1 mm
  \bgroup\centering
    \textsc{\Large #2}\par
  \egroup
  \rule[0.5ex]{\textwidth}{0.1mm}
}

% ---- pas de numéros des pages ------
\pagestyle{empty}

% ---- PTO ------
\newcommand{\pto}{\ifsolutions\else%
  \begin{textblock}{2}[1,1](1,1)%
    \hfill%
    \includegraphics[scale=.7]{pto.pdf}%
  \end{textblock}%
\fi}
% ===================== Examens =========================

% exo difficile
\newcommand{\hard}{\raisebox{.7ex}{\llap{${}^{\star}$\kern 2pt}}}

% Les solutions
\usepackage{environ}
\newif\ifsolutions\solutionsfalse % par defaut les solution sont cachées
\newcommand{\sisolutions}[1]{\ifsolutions #1\fi}
\newcommand{\sisujet}[1]{\ifsolutions\else #1\fi}
\NewEnviron{solution}{\ifsolutions\needspace{2\baselineskip}\hspace*{-1mm}\noindent{\exoimg[2.17]\bfseries\sffamily Solution: }\BODY\par\vspace{\afterexo}\fi}

% ---- TSVP ------
\usepackage[absolute,overlay]{textpos}
  \TPGrid[21mm,21mm]{1}{1} % the margins are set to 21mm and then the width and the height are diveded to 1 step, so (1,1) is at botom righ corner (minus the margin)
\newcommand{\tsvp}{%
  \begin{textblock}{2}[1,1](1,1)%
    \hfill%
    \includegraphics[scale=.7]{tsvp.pdf}%
  \end{textblock}%
}

% ---- Attention ------
\newcommand{\attention}{\raisebox{-3.5pt}[0pt][0pt]{\includegraphics{attention.pdf}}}
